% setting for uplatex
\documentclass[10pt,twocolumn,a4j,uplatex]{jsarticle}
\usepackage[deluxe,expert,jis2004,uplatex]{otf}
% setting for lualatex
%\documentclass[lualatex,10pt,twocolumn,a4j,ja=standard]{bxjsarticle}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont[Ligatures=TeX]{TeXGyreTermes}
%\setsansfont[Ligatures=TeX]{TeXGyreHeros}
%\usepackage[deluxe,expert,jis2004,ipaex]{luatexja-preset}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings,jlisting}
\pagestyle{empty}
\setlength{\textwidth}{166.0truemm}
\setlength{\textheight}{265.0truemm}
\setlength{\topmargin}{15.0truemm}
\addtolength{\topmargin}{-1.0truein}
\setlength{\voffset}{0.0truemm}
\setlength{\topskip}{0.0truemm}
\setlength{\oddsidemargin}{22.0truemm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.0truein}
\setlength{\evensidemargin}{22.0truemm}
\addtolength{\evensidemargin}{-1.0truein}
\setlength{\hoffset}{0.0truemm}
\setlength{\headheight}{0.0truemm}
\setlength{\headsep}{0.0truemm}
\setlength{\columnsep}{7truemm}
%%% 定義項目の始まり
%次の中から選ぶ
%\def\分野{教育研究分野　計算機数学基礎}
%\def\分野{教育研究分野　知能情報処理}
%\def\分野{教育研究分野　ソフトウェアデザイン}
\def\分野{教育研究分野　回路デザイン}
%\def\分野{教育研究分野　ヒューマンインタフェース}
%\def\分野{教育研究分野　制御・ロボット工学}
%\def\分野{教育研究分野　材料・機械設計学}
%\def\分野{教育研究分野　エネルギー・環境}
%\def\分野{教育研究分野　電力工学}
\def\学籍番号{2227006}
\def\姓{大寺}
\def\名{宏樹}
\def\題目{NuSMVモデル生成を支援するモデル可視化手法の開発}
%2行にする場合
%\def\題目{○○○の○○○における△△△を考慮した\\□□□システムの有効性に関する研究}
%%% 定義項目の終わり

%ページ番号の設定
\setlength{\footskip}{0.0truemm}
\renewcommand{\thepage}{D2}
\pagestyle{plain}

\usepackage{multirow}
\begin{document}
\twocolumn[
\begin{center}
{\fontsize{12truept}{12truept}\selectfont 平 成 3 0 年 度　　　卒 業 研 究 論 文 要 旨} \\
{\fontsize{12truept}{12truept}\selectfont \分野　　　\学籍番号　\姓\hspace{4truept}\名}
%{\large 平 成 2 6 年 度　　　卒 業 研 究 論 文 要 旨} \\
%{\large\分野　　　\学籍番号　\姓\hspace{4truept}\名}
\end{center}
\begin{center}
{\fontsize{14.4truept}{14.4truept}\selectfont\bf\textgt\題目} \\ {　}
%{\Large\gt\題目} \\ {　}
\end{center}
]
%%%NuSMV
\section{まえがき}
%形式手法の一種であるモデル検査技術では，網羅的かつ自動化された証明が可能である．
モデル検査技術の理解と習得を妨げる大きな要因の一つとして，作成すべきモデルの状態遷移構造が直感的に理解しづらく，全体像が掴みにくいことが要因の一つである．
そこで本研究では，検査用モデルの作成支援を目的として，モデルの状態遷移構造をグラフとして可視化する手法を開発する．

\section{モデル可視化ツールの開発}
\subsection{NuSMV}
本研究では，モデル検査ツール NuSMV の入力モデルを対象としてモデルの可視化を行う．
NuSMVでは，検査対象システムおよび検査式は専用のモデル化言語を用いた SMV プログラムとして記述する．
SMV プログラムの例を以下に示す．

\begin{lstlisting}[	basicstyle={\ttfamily\footnotesize},
	numberstyle={\ttfamily\footnotesize},
	numbers = {left},
	frame = {tb},
	xleftmargin = 3zw
]
MODULE main
VAR
  a : 0 .. 2;
ASSIGN
  init(a) := 0;
  next(a) := case
    a < 2 : a + 1;
    a = 2 : 0;
    TRUE  : a;
  esac;
\end{lstlisting}

\texttt{VAR} キーワードにより変数を定義し，\texttt{ASSIGN} キーワードにより変数の初期状態と遷移を定義する．


\subsection{状態遷移グラフの抽出手法}
本研究では，以下の手順で SMV プログラムから状態遷移グラフの抽出を行う．
\begin{enumerate}
\item 着目変数に関する情報の抽出
\item 遷移関係の論理式表現
\item SMT ソルバによる遷移の抽出
\item 状態遷移グラフの描画
\end{enumerate}
前述の SMV プログラムを例として，状態遷移グラフの抽出手順を示す．


まず，状態遷移に着目したい変数を指定し，遷移の抽出に必要な情報をプログラムから取得する．
着目変数を \texttt{a} としたときに取得する情報を表\ref{hyou}に示す．

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{着目変数 \texttt{a} について抽出される情報}
	\label{hyou}
	\footnotesize
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		変数名                 & 定義域                  & 条件式          & 右辺式   \\ \hline
		\multirow{3}{*}{$a$} & \multirow{3}{*}{$[0, 2]$} & $a < 2$ & $a + 1$ \\ \cline{3-4} 
		&                      & $a = 2$         & $a = 0$ \\ \cline{3-4} 
		&                      & $true$          & $a$     \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


次に，取得した情報をもとに着目変数の遷移関係を表す論理式を作成する．
変数 \texttt{a} の遷移前後の値を $a$ と $a^{\prime} $ で表すと，\texttt{a} の遷移関係は以下の論理式となる．

\begin{eqnarray*}
	&&(a < 2 \Rightarrow a^{\prime} = a + 1)\\
	&\wedge &(\neg(a < 2) \wedge a = 2 \Rightarrow a^{\prime} =0)\\
	&\wedge &(\neg(a < 2) \wedge \neg(a = 2) \Rightarrow a^{\prime} = a ) 
\end{eqnarray*}

そして，論理式の充足可能性判定が可能な SMT ソルバを用いて論理式から遷移を抽出し，状態遷移グラフを生成する．
例えば変数 \texttt{a} の値が 0 から 1 へと遷移するかについては，
上記の論理式と$a = 0 \wedge a^{\prime} = 1 $ の論理積の充足可能性判定を行い，充足可能なら遷移が存在することがわかる．
\texttt{a} の定義域は $[0, 2]$ であるので，存在しうる $a$ と $a^{\prime}$ の組み合わせは 9 通りとなる．
全ての組み合わせに対して SMT ソルバを用いた判定を行い，得られた遷移を用いて状態遷移グラフを生成する．
図\ref{fig:samplea} は得られた \texttt{a} の状態遷移グラフである．

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{pictures/sample_a}
	\caption{変数\texttt{a}の状態遷移グラフ}
	\label{fig:samplea}
\end{figure}

\subsection{ツールの実装}
本ツールを python を用いて実装した．
SMT ソルバとしては Z3 を，状態遷移グラフの描画には Graphviz を用いている．



\subsection{適用実験}
モデル検査の教科書に掲載されている 3 ビットの三進カウンタの SMV プログラムを用いて，適用実験を行った．
結果として，モデルの状態遷移が正しくグラフ化されていることを確認した．

\section{おわりに}
本研究では，NuSMV の検査用モデルから遷移関係を論理式として抽出し，SMT ソルバを用いて状態遷移をグラフとして描画するツールを開発した．
%今後の課題は，開発したツールがTRANSなどのASSIGNとは異なる構文に対応し，拡張することが挙げられる．

\end{document}
